\section{Narzędzia ORM}

Jednym z głównych problemów jakie stoją przed twórcami aplikacji jest zapewnienie im połączenia z bazą danych. Tradycyjnym narzędziem w tym przypadku są relacyjne bazy danych. Umożliwiają one uporządkowanie danych według zaprojektowanej przez programistę lub analityka struktury oraz posiadają mechanizmy szybkiego wyszukiwania potrzebnych danych. 

Rysunek \ref{Rozdzial02/images/orm1.png} przedstawia przykładowy schemat bazy danych.

\fig{Rozdzial02/images/orm1.png}{Baza danych}{Przykładowy schemat bazy danych}

% Opis działania i struktury relacyjnych baz danych

Główną wadą tego rozwiązanie jest niestety brak przystosowania do pragmatyzmu obiektowego programowania. Rozwiązaniem tego problemu jest najczęściej tworzenie obiektów łączących z serwerem bazy danych, w których podajemy odpowiednie zapytanie. Podejście to jest źródłem dwóch problemów. Pierwszym z nich jest mieszanie dwóch rodzajów języka, tj. języka programowania i języka zapytań bazodanowych. Powoduje to występowanie błędów spowodowanych różnicami w tych dwóch narzędziach. Przez to zmiana pól obiektu może skutkować koniecznością zmiany struktury bazy danych. Utrudnia to modyfikowanie programu, gdyż każda zmiana danych musi być przeprowadzona niezależnie w obu modelach. 

Dodatkową kwestią trudną do zrealizowania w relacyjnych bazach danych jest dziedziczenie klas. W modelu obiektowym istnieje możliwość tworzenia bardziej skomplikowanych modeli danych na podstawie istniejących już struktur. W RBD\footnote{Relacyjne Bazy Danych} efekt ten uzyskuje się przez tworzenie relacji pomiędzy tabelami. Rozwiązanie to niestety ma pewne wady, gdyż utrudnia wprowadzanie zależności, które w łatwy sposób uzyskuje się w podejściu obiektowym. Z tego powodu postanowiono stworzyć narzędzia, które umożliwią automatyczną translacje obiektów do modelu relacyjnych baz danych.

Ze względu na skomplikowanie takiej translacji znacznie częściej stosuje się podejście polegające na stworzeniu odpowiednich obiektów w języku programowania na podstawie struktury bazodanowej. W tym celu na etapie tworzenia biblioteki obsługującej bazę danych projektuje się sterownik umożliwiający komunikację z serwerem, oraz używanymi przez programistę fragmentami kodu. Projektowana jest także specjalna klasa, której należy użyć w celu stworzenia modelu danych. 

Aby uzyskać dostęp do wybranych rekordów należy stworzyć klasę odpowiadającą wymaganym strukturom w bazie danych oraz dziedziczącą po wspomnianej wcześniej klasie abstrakcyjnej. Wewnątrz niej powinny znaleźć się informacje na temat tabeli, oraz pól jakie trzeba odczytać z bazy. Gotowy obiekt przekształcany jest za pomocą sterownika na zapytania \programName{SQL}. Dzięki takiemu zabiegowi, programista nie jest zmuszony do nauki języka zapytań, a potrzebne dane są od razu dostępne w formie obiektów\cite{orm1}.

Często prawidłowo zbudowane klasy modelu danych są też podstawą do generowania struktury danych na serwerze bazodanowym. Upraszcza to w znacznym stopniu proces powstawania kodu, gdyż przenosi ciężar tego zadania na bibliotekę programistyczną.

Dodatkowym atutem wynikającym z korzystania z narzędzi ORM jest możliwość jednorazowej konfiguracji dostępu do bazy danych. W przeciwieństwie do tradycyjnego podejścia, gdzie zapytania należy poprzedzić kodem łączenia z bazą danych, użycie zewnętrznego sterownika wymusza zastosowanie pewnej architektury charakterystycznej dla frameworków. Zwalnia to programistę z obowiązku planowania w którym miejscu kodu należy nawiązać połączenie z bazą danych, aby użyć ją najbardziej efektywnie. Z tego powodu narzędzia ORM są chętnie wykorzystywane w ramach większych systemów zarządzania strukturą kodu jako część zarządzająca modelem danych.

Przykładem takiego narzędzia jest biblioteka \programName{Hibernate}. Pozwala ona użycie intuicyjnego interfejsu dostępu do danych, charakterystycznego dla języka \programName{Java} z którym współpracuje. Opiera się specjalnych plikach XML opisujących strukturę danych. Dodatkowym atutem jest też zarządzanie buforowaniem i minimalizacja przesyłanych zapytań \programName{SQL}, przez co zwiększa wydajność działania kodu i zapobiega zbędnym odwołaniom do zewnętrznych zasobów\cite{orm1}.
